\section{Rechendauer Performance Test}

Am MSP430 ist es möglich mit Floating Point Variablen zu rechnen. Hierzu wurde eine Einfache Multiplikation von zwei Zahlen durchgeführt. Nach erfolgter Integer- bzw. Float Multiplikation wurde das Display aus und danach wieder eingeschaltet. Danach wurde die On-Zeiten des Displays mit dem Oszilloskop gemessen.
%Es wurde eine Berechnung mit Float und eine Berechnung mit Int Datentyp durchgeführt und die Performance vergleichen. 

\subsection{Code}
Folgender Code wurde verwendet um den Performancevergleich durchzuführen.
\lstinputlisting[style=CStyle, caption=Anhand dieses Codes wurde mithilfe des Oszilloskops ein Perforamcetest durchgeführt, label=lab2:list:black]{CFiles/lab2/performance.c}

\newpage

\subsection{Messung am Oszilloskop}

Mit Hilfe des Oszilloskops wurden nun die Zeiten gemessen in denen das Display laut Code  \ref{lab2:list:black} Eingeschaltet war. Dies entspricht der Zeit während den Berechnungen.

\subsubsection{Screens}
\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab2/scope-int.png}	
 	\captionof{figure}{Darstellung der Benötigten Zeit für die Int Berechnung, 39$\mu$s}
 \end{center}
 
 \begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab2/scope-float.png}	
 	\captionof{figure}{Darstellung der Benötigten Zeit für die Gleitkomma Berechnung , 350$\mu$s}
 \end{center}
 
\subsubsection{Auswertung}
Die Messung am Oszilloskop hat ergeben, dass die Gleitkommaberechnung $350 \mu \textbf{s}$ und die Integer Berechnung $39 \mu \textbf{s}$ gedauert hat. Die Integerberechnung war also fast 10 mal so schnell wie die Gleitkommaberechnung.
 
\newpage
 
\section{Allgemeine Interrupt Steuerung}
 
Am MSP430 können Interrupts ausgelöst werden, dies kann z.B. durch Timer (nachdem Zeit abgelaufen ist) oder einfach über einen Tastendruck geschehen. Sobal ein Interrupt ausgelöst wurde, wird das Programm unterbrochen und es wird ein Unterprogramm aufgerufen, die sogenannte Interrupt Service Routine, ISR. Dies gleicht in C im wesentlichen einem Funktionsaufrauf. Nach Ende der ISR wird das Programm wieder von der Stelle weiter ausgeführt von der es unterbroche wurde.

\subsection{Einstellungen für die Interruptfunktion} 
 
Die Interruptfunktion eines Pins muss zuerst aktiviert werden, um diese in weiterer Folge nutzen zu können. Dafür dient das Register PxIE, das Interrupt Enable Register. Außerdem muss die Interruptfunktion für das Programm mit \_\_enable\_interrupt(); aktiviert werden. Die Funktion die beim Auftreten eines Interrupts ausgeführt werden soll, wird mit \_\_interrupt gekennzeichnet. Sie ist vom Typ void und erhält keine Übergabeparameter.

\subsubsection{\#pragma}

Im Zusammenhang mit der Interruptfunktion nutzt das Code Composer Studio den \#pragma Befehl. \#pragma gibt dem Compiler zusätzliche Informationen, das beudeutet, dass die Funktion von \#pragma grundsätzlich Compilerabhängig ist (allgemein betrachtet). Vor einer ISR Funktion steht im Code Composer Studio der Befehl \glqq \#pragma vector =\grqq  und bedeutet, dass die nächste Funktion eine ISR ist und einen Eintrag im Interrupt Vector Table benötigt.

\subsection{Interrupt Vector Table}

Ein Interrupt Vector Table oder IVR ist ein Verzeichnis am Mikrocontroller, in dem steht, zu welchem Interrupt welche Funktion gehört, da die Funktionen via Adressen aufgerufen werden, steht im IVR also welche Adresse beim Eintreten eines Interrupts aufgerufen werden soll. Ein Eintrag in diesem IVR heißt Interrupt Vector. Jeder Port hat für die Verknüpfung seiner Interruptfunktionen vordefinierte Ausdrücke.

 \newpage
\subsection{Beispiel: Hintergrundleuchten} 
 
Das Programm wurde so erweitert, dass es das Drücken der Strat bzw. Stop- Taste per Interrupt erkennt. Die Zustände der Taster wurden in einem Struct in der hal\_gpio.h gespeichert.

\lstinputlisting[style=CStyle, caption=Die hal\_gpio wurde um ein struct erweitert in dem über die Variablen button und active die Zustände der Buttons gespeichert werden können.]{CFiles/lab2/buttonstruct.c}

\subsubsection{Registereinstellungen für die Taster} 
 
Die Taster schließen nach GND. Also wurde via P1REN Register der Pullup Widerstand für START\_BUTTON und STOP\_BUTTON aktiviert.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{pics/lab2/pull_up.png}	
	\captionof{figure}{Der Pullupwiderstand $R_p$ kann am MSP430 über das Register PxREN aktiviert werden.}
\end{center}

\newpage 

\subsubsection{Code} 

\lstinputlisting[style=CStyle, caption=Umsetzung des Interruptaufrufs durch die Buttons. Der Code ist im nachfolgenden genauer erklärt., label=lab2:code:brown]{CFiles/lab2/interrupt.c}

\noindent Nachdem für START\_BUTTON und STOP\_BUTTON die Interrupts aktiviert wurden, wurde über \#pragma vector=PORT1\_VECTOR die Funktion port\_isr mit der Interruptfunktion von Port 1 verknüpft. Im Interrupt Vector Table steht also, wenn ein Pin von Port 1 einen Interrupt auslöst, wird die Funktion port\_isr ausgeführt. Über das Interrupt Flag Register wird danach überprüft, welcher Pin den Interrupt ausgelöst hat. Das Interrupt Flag Register ist im nachfolgenden Punkt \ref{lab2:sec:red} genauer beschrieben.

\newpage

\lstinputlisting[style=CStyle, caption=Über polling wurde aus der main das Display entsprechend den Tastendrucken beleuchtet. Dies diente lediglich zur Überprüfung der Funktion.]{CFiles/lab2/polling-main.c}



\subsection{Interrupt Flag Register} \label{lab2:sec:red}

Wie in Code \ref{lab2:code:brown} ersichtlich, rufen alle Pins in einem Port die selbe ISR auf. Im Interrupt Flag Register steht, welcher Pin eines Ports den Interrupt aufgerufen hat. Das entsprechende Bit wird hierzu auf 1 gesetzt. Das Interrupt Flag Register muss danach manuell zurückgesetzt werden. 

%Über die Interrupt Serviceroutine in gpio.c wird der Variable extern ButtonCom button ein Wert zugewiesen, der, weil extern, auch in main verfügbar ist.



\subsection{Zusätzlich bearbeitete Themen im Zuge dieses Abschnitts} 

\subsubsection{Kontaktprellen}
Was ist Kontaktprellen und wie kann mit dies schaltungstechnisch oder per Software 
vermeiden?\\

\noindent Kontaktprellen tritt auf, wenn man z.B. einen Taster drückt. Das Öffnen und Schließen des Tasters geschieht in endlicher Zeit und praktisch meistens in der Form, dass z.B. beim Drücken, der Taster nicht wie vielleicht erwartet auf einmal geschlossen wird, sondern er prellt. Das bedeutet bevor er endgültig schließt öffnet und schließt er eine unbestimmte Anzahl an Male bis der geschlossene Zustand erreicht ist (ms Bereich). Da der Microcontroller die Eingänge aber mit einer entsprechend hohen Frequenz abfragt (siehe Abschnitt \ref{lu3_ucs} - Unified Clock System), nimmt er dieses Prellen wahr. Abhilfe schafft man, indem man den Zustand abfragt und nach einer kurzen Zeit, z.B. 5ms erneut. sind die beiden Werte ident, kann man ziemlich sicher davon ausgehen dass der Taster im entsprechenden Zustand befindet. Die Realisierung einer Entprellung befindet sich im Codenachweis \ref{alg:sec:black} .

\subsubsection{Interrupts und der zeitliche Programmblauf} \label{lab2:sec:yellow}
Inwieweit beeinflusst ein Interrupt den zeitlichen Ablauf ihres Programms?\\

\noindent Ein interrupt unterbricht das aktuelle Programm und springt in die interrupt service routine. Erst nachdem diese fertig ist, springt das Programm wieder zurück an die Stelle an der der Interrupt aufgetreten ist.

\subsubsection{Interrupt Nesting}
Was ist Interrupt Nesting?\\

\noindent Es kann sein dass ein Interrupt auftritt während sich das Programm in einer interrupt service routine befindet. Falls der jüngst eingetretene Interrupt eine höhere Priorität als der aktuelle hat, wird die aktuelle Interrupt service routine verlassen und das programm springt in die neue ISR, nach dem Schema in Abschnitt \ref{lab2:sec:yellow}. Theoretisch ist es also möglich dass ein Programm vor lauter interrupts nie wieder in die main routine zurückkommt.

%\subsubsection{Welche Funktion besitzt das GIE Bit}

